[有毒氣體無害]油污襲港 逾百噸仍漂浮 環境局：無毒無害 即食麵都有

(設計圖片)

兩艘貨船本月3日在珠江口相撞後，漏出千噸棕櫚硬脂，但內地兩日後才通知本港，當中數百噸油污前日沖上香港泳灘，康文署緊急封閉多個泳灘。惟環境局副局長謝展寰今見記者時強調，棕櫚硬脂並非有毒物質，「即食麵都有棕櫚油」，但承認大量的棕櫚硬脂會影響環境，若長時間在海漂浮，亦有生態問題。

謝展寰澄清，雖然肇事貨船載有9,000噸棕櫚硬脂，但只有一個貨櫃、約1,000噸跌落海，相信只有100至200噸尚未清理，雖然目前仍在海上的油污量少，但其面積會稍為擴大，預計要花一至兩周才完成，又謂未見油污大規模影響海洋生態。

較早前，生態教育及資源中心總監程詩灝在電台節目警告，本港下周水流變慢，散落在本港水域的硬脂可能會氧化及分解，令海水變酸變臭，並刺激有害藻類的生長，市民接觸到會影響皮膚，一旦發展成紅潮，會令海水含氧量降低，造成魚類死亡，情況令人憂慮。

不過出席同一節目的環保署副署長區偉光重申，棕櫚硬脂在59°C才會溶化，即使溶化，都是少量和細粒，多次強調棕櫚硬脂無毒，對人體無害，若市民參與水上活動時，不慎喝下含油脂的海水，亦「唔需要擔心」，因這些油脂是固體狀。他又指，署方在周日和昨日，都有在11個受影響泳灘抽水辦化驗，初步結果顯示，逾90%樣本的油脂成份低至未能檢驗到讀數，現時5個海岸公園亦未受影響。

被問到內地在意外發生後2日，才通報香港是否太慢，區偉光指不存在這個問題，因在撞船發生後，對方已派船在現場清理，亦通報物質的種類，方便香港清理，認為通報機制發揮作用。區偉光又指，5個政府部門聯合處理油污，環保署在飛行服務隊協助下，觀察到海上大塊硬脂已清理，現時在香港東南水面仍有條狀的油污，部分已沖上岸，政府會加緊處理。

不過程詩灝預料，政府在本周完成清理的機會不大，因政府至今仍未掌握棕櫚硬脂漏出的數目，而水流不斷將油脂帶來本港水域，即使清理後，仍可能再在沿岸積聚。他又說，目前的清理工作，主要是徒手撿起塊狀硬脂，但目前在本港水域的油脂開始融化，令清理變得困難，猶如踩在豬油上，容易滑倒。

真係狗先做到高官

你唔去食一啖比市民睇

幫佢答埋，官員不應受到侮辱

中國官員口吻

預備做人大!

係咁易講下有一定影響算囉
係要擦鞋擦出面
死狗官

想知份環境檢測報告點寫到係冇毒

十年前笑鳩支那嘅事
今日一一重現香港

笑甚麼，你也是......

你話如果關港獨果d問題，政府官員奶鞋底打橫黎講都算，

連民生問題都要中國口吻，一副不負責任既態度，

香港係衰係香港人自己手

下一次: 民眾喜迎港鐵票價上升

這是正式聘用的副局長嗎？